\subsubsection{Desenvolvimento Web}
\label{section:concepts:web-development}

Segundo \cite{robbins2012learning}, para entender desenvolvimento web é necessário entender alguns conceitos antes. Primeiramente precisa-se entender a diferença entre
o que é a internet e o que é "World Wide Web" mais conhecido por apenas web. A internet de uma forma simplificada nada mais é do que uma rede de computadores conectados trocando informações. Essas informações existem em diferentes formatos e para isso existem diferentes protocolos para lidar com a transferência desses diferentes tipos de informações. Agora é possível compreender o que é web, que é a comunicação de informações no formato de "hypertext"\footnotemark \space entre computadores e para isso usa-se o protocolo "HyperText Transfer Protocol"(HTTP). Porém, para haver essas transferências de informações usando o protocolo HTTP, é necessário ter um computador funcionando como servidor para fornece-las, também conhecido por servidor HTTP, assim como um computador funcionando como cliente para recebe-las.

\footnotetext{Hypertext - é um texto que possui link para outros textos}

Nos servidores HTTP, roda um software responsável por fornecer as informações usando esse protocolo, os dois softwares mais conhecidos para esse propósito são o Apache e o Microsoft Internet Information Service(IIS). Nos computadores funcionando como cliente, usa-se softwares denominados de "browsers", eles fazem as requisições para os servidores HTTP e depois de receber a resposta são responsáveis por mostrar na tela as informações recebidas. Os browsers mais conhecidos são o Google Chrome, Firefox e o Safari.

Concluída a breve explicação de como é feita a transferências de informações no formato "hypertext", precisa-se entender como criar informações, ou melhor documentos, no formato mencionado. Como o "hypertext" usa apenas texto, ou melhor American Standard Code for Information Interchange(ASCII)\footnotemark, para representar as suas informações é necessário usar HyperText Markup Language(HTML), para criar esses documentos.

\footnotetext{ASCII - representação limitada de letras, números e símbolos no formato que o computador entende}

A linguagem de marcação HTML foi desenvolvida especialmente para criar documentos "hypertext", ela conta com vários elementos usados para definir a estrutura e conteúdo desses documentos. Como mostrado no código \ref{code:concepts:web-development:html} um documento HTML é formado por "tags", que marcam o começo e fim de um elemento HTML. Esse pequeno código usado apenas para exemplificar o HTML tem como resultado a \figureref{image:concepts:web-development:html}.

\begin{lstlisting}[
    language=HTML, 
    caption={Exemplo basico de HTML},
    captionpos=b,
    label={code:concepts:web-development:html}
]
<!DOCTYPE html>
<html>
    <head>
        <title>HTML Example</title>
    </head>
    <body>
        <h1>Hello World!</h1>
        <h2>This is a example of a HTML document</h2>
    </body>
</html>
\end{lstlisting}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{images/concepts/html.png}
    \caption{Resultado do código \ref{code:concepts:web-development:html}}
    \label{image:concepts:web-development:html}
\end{figure}